【又講二世祖】投資嘅資源公平性與遊戲公平性

其實人生如投資，投資如人生。雖然大家手頭上嘅本金（資源）未必一樣，但大家嘅目的都係想用最少嘅投入獲得最大利潤

好多人投資一樣事物（包括投資喺自己度），都忽略咗嗰樣事物嘅公平性，而當你不幸投資咗一件好撚唔公平嘅嘢，基本上係「未賭先輸」

講到公平性，我哋可以分做兩個層面嚟講
1. 資源公平性
2. 遊戲公平性

資源公平性
人生都係唔公平，𠵱樣嘢係冇得好講，邊個資源多（eg. 二世祖）就喺萬事萬物上都一定有優勢，所以喺選擇投資項目上我哋會忽略𠵱樣嘢先

遊戲公平性
𠵱樣係我哋比較關注嘅，如果成隻 game 都係二世祖輸打贏要，盡量唔好參與，𠵱啲就係「未賭先輸」嘅投資

人生贏家嘅二世祖小明
逆水行舟嘅窮三代小強

例子1 - 考 DSE
小明同小強都想入港大讀醫科。小明有私人補習老師 + 入讀名校 + 經常去歐美學習交流。小強乜柒都冇，讀野雞屋邨學校（英文老師仲叫佢哋做 B1 卷），仲要間中偷雞做兼職幫補家計。咁小強應唔應該參與 DSE?

答：
應該，小明喺學習資源上係有先天優勢，但喺 DSE 嘅遊戲公平性上，基本上個個都有可能攞滿分，就算小強一定贏唔到小明，小強肯努力吓都有足夠高嘅機率 (17%) 入八大

---

例子2 - 買股票
小明大學畢業後做撚咗投行二世祖，小明喺選股嘅技術上高過一般散戶投資者。小強畢業後做咗垃圾IT狗日日幫公司寫垃圾，收入穩定，對股票認識唔多，咁小強應唔應該買股票？

答：
應該，小明喺資源上係有先天優勢，但無論小明同小強都係咁撚樣一買一賣，喺遊戲公平性上就好似麻雀枱咁。小強可以不斷自己睇書學習投資，喺選股或操盤上就算贏唔到小明，都一樣可以有可觀回報。

---

例子3 - 炒期指
咁小強應唔應該玩期指？

答：
應該，小明資金上係多過小明，資源優勢一定小明贏，但只要小強負擔到基本期指嘅按金，佢買賣方向同小明一樣係做到，唔存在遊戲不公平性。所以小強只要對期貨市場有足夠認識，都可以玩。

---
例子4 - 炒窩輪 / 牛熊證
咁小強應唔應該炒窩輪 / 牛熊證？

答：
唔應該，𠵱兩樣衍生工具存在遊戲不公平性。簡單嚟講小明可以做莊家方向 (short side) 控制引伸波幅，而小強只可以做散戶方向 (long side)。就算小強買中贏錢嘅方向，因為喺遊戲上冇得到期換正股，小明可以透過調高引伸波幅令小強贏嘅倍數減少。情況就好似你落注買馬，明明你買嗰時個賠率係 5 倍，但馬會發現好多人落飛就會調低佢，令你贏少咗。

---

喺例子 4 上，有冇遊戲上公平啲 alternatives？
自己諗

留名

馬會lor

期權

依度啲人明知動物ON9都照買架啦
除左槓桿高入場平 冇任何好處

股票必勝法 惟牛熊耳

如果當年睇到樓主呢個post 你話幾好呢

仲可以享受賭博嘅快感

真係買中大單邊咪肥囉
但邊個會大手玩動物
賭大細都話5050
動物仲差過5050

咁我做期權 long call 好過啦

long call仲要買中果期爆單邊
上下磨都係日日唔見錢

牛熊我剩係買過一次，但聽講數學上係賠唔足倍數

死得快

動物係會食價 個盤又任佢開
有本玩期指啦緊係

樓主點睇連登仔成日掛係口講既【窮人生仔論】？

講左n次牛熊係莊家拆細期指賣比人食多浸水

不過樓主講嗰樣野又未必啱
例如我去賭poker，雖然雙方玩法一樣
但本多既人確實有優勢啲

完全明白樓主想表達啲咩

不嬲唔主張窮人生仔㗎啦（應該話確定自己社經地位喺條不公平線上先好考慮），但一個窮後代如果出咗世，佢都冇得揀，唔通又卷返入老母個屄度咩，一係就自殺囉

其實𠵱個議題咪又係講梗資源公平性嘅問題，而「資源」唔係講梗錢咁簡單。

二世祖贏你嘅資源：

1. 錢（生活無休，可以保持身心最好狀態）

2. 家庭教育（人生行少好多冤枉路）

3. 可以賺錢嘅專業技術（都係父母 / 父母嘅人脈世襲俾仔女）

4. 時間（唔洗打份冇意義屄工用自己嘅時間換錢生存，可以試吓創業、做自己鐘意嘅嘢發揮自己）

5. 人脈（利益集團圍威喂，攞創業 funding 都易啲）

所以如果一個窮後代要致富，佢要犧牲自己更多時間追返父母冇世襲俾佢嘅資源，甚至要洗自己腦捨棄窮父母嘅錯誤價值觀。咁你要追嘅唔單只錢，1-5 所有都要追，你諗吓代價幾大

不撚嘢去旅行、食好西、溝仔溝女都要捨棄

Option 點知幾時 long 定short

自己決定，四個方向，你覺得邊個有利自己咪做囉

我記得羅特希爾德家族都至少付出成個家族三四代人嘅共同努力先可以由食物鏈最底層爬到最頂層，而且佢哋對自己嘅約束好嚴，即係犧牲咗三四代人冇得食好西

其實牛熊一早應該 ban 撚咗佢

有乜理由投行可以整啲唔公平嘅 product，仲可以當股票編號咁上架，又冇人覺得唔合理先搞笑

不如我將隻價外期權掛個 number 上架

981 又發癲

我愛牛熊

照你咁講，點解大陸、印度、非洲啲人仲要生存

都話出咗世冇計，同埋佢哋對不公平線冇任何概念，只係好單純因為生理需要而生

玩牛熊損手爛腳, 及早離場

起跑線呢樣野好似係大陸人講先過香港
父幹、起跑線、天花板都係大陸人講先
果陣香港人仲對養一個細路仔要400萬係否定既態度
同埋，我有睇過一啲理論有講窮人生仔先係本小利大既投資，好大機率係賺硬。

買六合彩都係以小搏大，會唔會贏？

六合彩個機率太細
窮人生仔個機率大好多

我會覺得小強全職炒股，入投行做好過做乜IT 狗

小強冇家底，入唔到名牌大學，點入投行？

小強極其量讀返個 master，搏入投行做 code 狗，但日日要 OT 爆肝

btw, 小強𠵱幾日都賺錢，但如果要同小明比，小強不如死撚咗佢

小強可以入廢D 既小投行

但小強鐘意揼 code，只係廢港冇乜好公司，同埋小強次次都中 agent 伏工

小強又冇條件過美國，可能過一兩年返大陸入大廠做 / 自己接 projects 算

股票你唔計大戶呢個未賭先輸既因素？

唔計，因為小明教咗小強唔好玩垃圾細股，剩係用撚畜法玩啲二世祖基金大股就夠做

財經台少有高質po

即係又係死買藍籌？

小強上廣州，中病毒。

有日小春教小明小強買ETF

3175?

小強點解唔做freelancer 邊炒股

小強預我玩